

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 23 (přednáška), 11.12.2023\qquad {\bf 9.2 Testování hypotéz}}
%\frametitle{9.2 Testování hypotéz}

Na základě náhodného výběru z populace budeme konstruovat testy,
pomocí kterých zamítneme nebo nezamítneme nějakou hypotézu o
populaci (populace je popsána nějakým rozdělením pravděpodobnosti
s parametrem $\theta$). Například:
\begin{itemize}
  \item \alert{\bf Příjem dodávky zboží:} dodávku přijmeme, pokud procento
  zmetků $p$ v ní bude menší než nějaká hranice (např. 0.05).
  Nemůžeme ale prověřit všechny výrobky. Provedeme náhodný výběr a
  otestujeme. Na základě výsledků se máme rozhodnout, zda dodávku
  přijmout či ne. \\[2mm]
  -  máme tedy náhodný výběr \alert{$X_1,\ldots,X_n \sim Be(p)$}\\[2mm]
  -  testujeme nulovou hypotézu  \alert{$H_0: p\leq 0.05$} proti alternativě \alert{$H_1: p> 0.05$}\\[2mm]
\item \alert{\bf Zlepšení technologického  nebo výrobního procesu:}
  byl navržen nový způsob povrchové úpravy  materiálu proti korozi. Než se zavede do výroby je třeba
  rozhodnout, zda je skutečně lepší než ten současný. Naměří se
  vzorky $n_1$ a $n_2$ pozorování pro starou a novou metodu. Zajímá
  nás například procento povrchu zasaženého korozí a ptáme se,
  jestli střední hodnota povrchu zasaženého korozí je při nové
  metodě menší  nebo ne. \\[2mm]
    - předpokládáme náhodné výběry \alert{$X_1,\ldots,X_{n_1} \sim N(\mu_1,\sigma_1^2)$} a \alert{$Y_1,\ldots,Y_{n_2} \sim N(\mu_2,\sigma_1^2)$} \\[2mm]
    - testujeme  nulovou hypotézu \alert{$H_0: \mu_2<\mu_1$} proti alternativě \alert{$H_1: \mu_2\geq \mu_1$}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}

{\bf 9.2.1 Matematický popis}
\medskip

\begin{itemize}
  \item uvažujme náhodný výběr $X_1,\ldots,X_n$ z rozdělení $\{F_\theta\,|\,\theta\in
\Theta\}$, kde $\Theta\subset\RR^d$ \\[2mm]
  \item dále předpokládáme, že o parametru
$\theta$ existují dvě konkurující si hypotézy:
$$
\mbox{\alert{nulová hypotéza} }\quad  H_0:\theta\in\Theta_0, \quad \Theta_0\subset \Theta
$$
a
$$
\mbox{\alert{alternativní hypotéza} }\quad H_1:\theta\in\Theta_1\, , \quad \Theta_1 \subseteq \Theta \setminus \Theta_0
$$
\\[2mm]
  \item \alert{testem nulové hypotézy $H_0$} proti alternativní hypotéze
$H_1$ rozumíme rozhodovací proces založený \\[1mm]
na náh. výběru
$X_1,\ldots,X_n$, na jehož základě \alert{zamítneme} nebo \alert{nezamítneme} platnost hypotézy $H_0$ \\[2mm]
\item
naše rozhodnutí ovšem nemusí
být správné, mohou nastat následující čtyři případy
\end{itemize}
\medskip

\hskip 10mm
\begin{minipage}[c]{0.8\textwidth}
\begin{itemize}
  \item[a)] platí $H_0$ a naše rozhodnutí je nezamítnout $H_0$
  \item[b)] platí $H_0$ a naše rozhodnutí je zamítnout $H_0$ $\qquad \ \ \ \longrightarrow \quad$ \alert{chyba 1. druhu}
  \item[c)] platí $H_1$ a naše rozhodnutí je nezamítnout $H_0$ $\qquad \longrightarrow \quad$ \alert{chyba 2. druhu}
  \item[d)] platí $H_1$ a naše rozhodnutí je zamítnout $H_0$
\end{itemize}
\end{minipage}

%V případech a) a d) je naše rozhodnutí správné. V případě b)
%říkáme, že se dopouštíme {\em chyby prvního druhu}, v případě c)
%říkáme, že se dopouštíme {\em chyby druhého druhu}.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item postavení hypotéz tedy není symetrické\\[2mm]
  \item za nulovou hypotézu volíme tu, jejíž neoprávněné zamítnutí, tj. chyba prvního druhu, je
závažnější\\[2mm]
\item  můžeme totiž kontrolovat velikost pouze jedné z
uvedených chyb, volba padla na chybu prvního druhu\\[2mm]
\item  velikost chyby prvního druhu tedy stanovíme na rozumné úrovni (obvykle
$\alpha=0.05, \alpha=0.01$), snažíme se minimalizovat chybu druhého druhu {\color{gray}(ta ale může být velká)}\\[2mm]
\item při této volbě uděláme chybu s pravděpodobností nejvýše $\alpha$,
pokud hypotézu $H_0$ zamítneme \\[3mm]
\item {\bf Volíme tedy mezi dvěma výsledky testu:}\\[2mm]
\end{itemize}
\hskip 10mm
\begin{minipage}[c]{0.90\textwidth}
\begin{itemize}
  \item[a)] na základě testu \alert{zamítáme hypotézu $H_0$} (s možnou
  malou pravd. chyby $\alpha$) \\[2mm]
  \item[b)] na základě testu \alert{nezamítáme $H_0$} (ale ani
  nepřijímáme, přijetí $H_0$, by mohlo být chybné)
\end{itemize}
\end{minipage}
\vskip 4mm

\begin{itemize}
  \item
parametrický prostor $\Theta$ jsme rozdělili na dvě části $\Theta_0,
\Theta_1$, příslušné hypotézám $H_0,H_1$ \\[2mm]
\item stejně se rozpadne i
výběrový prostor $\RR^n$ {\color{gray}$((x_1,\ldots,x_n)\in\RR^n)$}  \\[1mm]
na body, ve kterých zamítáme $H_0$ a nezamítáme $H_0$
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Množinu $W\subset\RR^n$ bodů z $\RR^n$, kterým je přiřazeno
rozhodnutí zamítnout $H_0$, nazýváme \alert{kritickým oborem} pro
test hypotézy $H_0$ oproti alternativě $H_1$.
\end{define}
\medskip

\begin{itemize}
  \item pro danou realizaci náhodného výběru $(x_1,\ldots,x_n)$ tedy {\bf TEST} bude:
  $$\mbox{jestliže}\quad  \alert{(x_1,\ldots,x_n)\in W}, \qquad \mbox{\alert{zamítáme $H_0$}}\qquad $$
  \item  volba množiny $W$ se řídí
především požadavkem, aby pravděpodobnost chyby prvního druhu
nepřesáhla $\alpha$, tj.
$$
\P_\theta\left[(X_1,\ldots,X_n)\in W\right] \leq \alpha \qmq{pro
všechna } \theta\in\Theta_0\, .
$$ \\[2mm]
  \item číslo $\alpha$ se nazývá \alert{hladina významnosti testu} \\[2mm]
  \item celkově budeme říkat, že testujeme nulovou hypotézu $H_0$ oproti
alternativě $H_1$ na hladině významnosti $\alpha$
\end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{9.2.2 Testy hypotéz $\times$ intervalové odhady }
\begin{itemize}
\item
nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení s d.
f. $F(x,\theta)$ \\[2mm]
\item mějme testovat hypotézu
\alert{
$$
H_0: \theta=\theta_0 \qmq{proti} H_1: \theta \neq \theta_0\,
$$} \\[2mm]
\item
nechť dále \alert{$(\underline\theta,\overline\theta)$} je
$100(1-\alpha)\% $ interval spolehlivosti pro parametr $\theta$ na
základě náhodného výběru \\[1mm]$X_1,\ldots,X_n$ \quad
{\color{gray}(tj. $\P[\theta\in(\underline\theta,\overline\theta)]\geq 1-\alpha$)} \\[2mm]
\item potom
$$
W=\{ (x_1,\ldots,x_n)\in\RR^n\,|\, \theta_0 \notin
(\underline\theta(x_1,\ldots,x_n),\overline\theta(x_1,\ldots,x_n))\}
$$
je kritický obor testu $H_0$ proti $H_1$ na hladině významnosti
$\alpha$ \\[2mm]
% neboť za platnosti nulové hypotézy, tedy
%$\theta=\theta_0$, platí
%$$
%\P[(X_1,\ldots,X_n)\in W] =
%\P[\theta_0\notin(\underline\theta,\overline\theta) ]\leq \alpha\,
%.
%$$
\item tzn. \alert{hypotézu $H_0$ zamítáme}, pokud \alert{$\theta_0\notin(\underline\theta,\overline\theta) $}
\end{itemize}



\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{itemize}
\item
podobně máme-li testovat
$$\alert{H_0: \theta=\theta_0} \quad\mbox{proti
(jednostranné alternativě)}\quad \alert{H_1:\theta>\theta_0}
$$
\item a máme dolní
intervalový odhad $\underline\theta$\qquad {\color{gray} ($\P[\theta\geq
\underline\theta]\geq1-\alpha$)}
 \\[2mm]
\item je kritickým oborem na hladině
$\alpha$ množina
$$
W=\{ (x_1,\ldots,x_n)\in\RR^n\,|\, \theta_0 <
\underline\theta(x_1,\ldots,x_n)\}
$$
 \\[2mm]
\item
\alert{hypotézu $H_0$} proti jednostranné alternativě $H_1$ tedy na
hladině významnosti $\alpha$ \alert{zamítáme},\\[2mm] pokud \alert{$\theta_0 <
\underline\theta(x_1,\ldots,x_n)$}
\end{itemize}

\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\frametitle{PRST 23 (přednáška+cvičení), 8.12.2022}
\begin{ex}
Podle jisté teorie je podíl železa v určité chemické sloučenině
12.1\%. Byl proveden rozbor 9 vzorků s následujícími výsledky
$$
11.7,\ 12.2,\ 10.9,\ 11.4.\ 11.3,\ 12.0,\ 11.1,\ 10.7,\ 11.6\, .
$$
Testujte platnost teoretické hypotézy na hladině významnosti 5\%
(předpokládáme normální rozdělení dat s parametry $\mu,
\sigma^2$).
\end{ex}

\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Výrobce tvrdí, že jeho lék je  účinný v 75\% případů. Nemocnice zaznamenala úspěšnost léku u 136 z 200 pacientů. Je mezi tvrzením výrobce a zjištěnou úspěšností léku statisticky významný rozdíl? (Hladinu významnosti volte $\alpha=0,05$.)
%\end{ex}
%
%
%\end{frame}





\begin{frame}

\alert{\large 9.2.3 Testy o parametrech normálního rozdělení}
\\[2mm]

\noindent{\bf 1. Testy o střední hodnotě}
\begin{itemize}
  \item uvažujeme náhodný výběr $X_1,\ldots, X_n$ z rozdělení
$N(\mu,\sigma^2)$
  \item úkolem je otestovat hypotézu
$$
H_0: \mu=\mu_0 \qmq{proti} H_1: \mu\neq \mu_0,\quad H_1^\prime :
\mu>\mu_0, \quad H_1^{\prime\prime}: \mu<\mu_0
$$
 \end{itemize}

\begin{ex}\label{ex99}
Pevnost vyráběného ocelového drátu je náhodná veličina s
rozdělením $N(\mu_0,\sigma^2)$, kde $\mu_0=1250, \sigma=150$.
Novým postupem bylo vyrobeno 25 vzorků a stanoven průměr
$\overline X_{25}= 1312$, předpokládáme stejné $\sigma$. Na
hladině významnosti 0.05 ověřte, zda je nový postup lepší.
\end{ex}

\end{frame}








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Test poměrem věrohodností}

\begin{itemize}
  \item uvažujme náhodný výběr $X_1,\ldots, X_n$ z rozdělení
$F_X(\theta)$, \ $\theta\in\Theta$
  \item chtěli bychom testovat hypotézu
$$
H_0:\, \theta\in\Theta_0 \qmq{proti} H_1:\, \theta \in \Theta\setminus\Theta_0
$$
\item označme $L(\theta)$ věrohodnostní funkci náh. výběru $X_1,\ldots, X_n$
\item definujeme statistiku
$$
\Lambda(x_1,\ldots,x_n) = \frac{\sup_{\theta\in \Theta_0} L(\theta)}{\sup_{\theta\in \Theta} L(\theta)}
$$
\item
\alert{základní myšlenka:}\\[1mm]
- pokud platí $H_0$ (skutečné $\theta$ leží v $\Theta_0$), bude platit $\Lambda \approx 1$ \\[1mm]
- pokud neplatí $H_0$ (skutečné $\theta$ neleží v $\Theta_0$), bude platit $\Lambda \ll 1$\\[2mm]
\item
\alert{test poměrem věrohodností} je definován násedovně:\\[1mm]
- jako kritickou oblast $W\subset \RR^n$ zvol takovou množinu, že pro nějaké $K\in\langle 0,1\rangle$ platí
$$
\alert{\Lambda(\xx) \leq K,\quad \forall \xx\in W}, \qquad \Lambda(\xx) \geq K,\quad \forall \xx\notin W
$$
 \end{itemize}

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{itemize}
  \item $K$ se zvolí jako největší hodnota, pro kterou platí
  $$
  \P_\theta[(X_1,\ldots,X_n)\in W] =  \P_\theta[\Lambda(X_1,\ldots,X_n)\leq K] \leq \alpha \qquad \forall \theta\in\Theta_0
  $$
\end{itemize}

\begin{ex}
  Nechť $X_1,\ldots,X_n$ je náhodný výběr z rozdělení $N(\mu,\sigma^2)$, kde $\sigma^2$ je známé. Pomocí testu poměrem věrohodností odvoďte kritickou oblast pro test hypotézy
  $$
H_0:\, \mu = \mu_0 \qmq{proti} H_1:\, \mu \neq \mu_0 \quad \mbox{na hladině významnosti } \alpha.
$$
\end{ex}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Pro kontrolu nastavení měřícího přístroje bylo provedeno 10 měření
%zkušebního vzorku se správnou hodnotou $\mu_0=15.2$. Výsledky
%měření jsou
%$$
%15.21,\ 15.19,\ 15.16.\ 15.26,\ 15.22,\ 15.23,\ 15.26,\ 15.23,\
%15.29, 15.23\, .
%$$
%Lze považovat na hladině významnosti 0.05 naměřené odchylky za
%náhodné chyby nebo je podezření na systematickou chybu?
%(předpokládáme, že chyby mají normální rozdělení)
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\noindent{\bf 2. Testy o rozptylu}
%\begin{itemize}
%  \item uvažujeme náhodný výběr $X_1,\ldots, X_n$ z rozdělení
%$N(\mu,\sigma^2)$
%  \item úkolem je otestovat hypotézu
%$$
%H_0: \sigma^2=\sigma^2_0 \qmq{proti} H_1: \sigma^2\neq \sigma^2_0,\quad H_1^\prime :
%\sigma^2> \sigma^2_0, \quad H_1^{\prime\prime}: \sigma^2< \sigma^2_0
%$$
% \end{itemize}
% \vskip -3mm
% \begin{ex}
%Při přesném seřízení automatického obráběcího stroje nepřekračuje
%rozptyl délky součástky $300 \ \mu m^2$. Bylo změřeno 15 součástek
%a výběrový rozptyl činil $s_n^2=580\, \mu m^2$. Je tím na hladině
%významnosti 5\% prokázáno, že seřízení stroje není v pořádku?
%(předpokládáme normální rozdělení délek součástek).
%\end{ex}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\noindent{\bf 3. Testy rovnosti středních hodnot dvou normálních
%rozdělení }
%
%\begin{itemize}
%  \item uvažujeme dva nezávislé náh. výb. $X_1,\ldots, X_{n_1}$ a
%$Y_1,\ldots,Y_{n_2}$ z rozdělení $N(\mu_1, \sigma^2)$ a $N(\mu_2,
%\sigma^2)$
%\item  úkolem je otestovat hypotézu
%$$
%H_0: \mu_1=\mu_2 \qmq{proti} H_1: \mu_1\neq \mu_2
%$$
%\end{itemize}
%\begin{rem}
%\begin{itemize}
%  \item
%pozor na předpoklad o rovnosti rozptylů obou
%normálních rozdělení \\[1mm]
%{\color{gray} (pokud tato informace není explicitně dána,
%musíme rovnost rozptylů alespoň otestovat)}
%\item pozor také na předpoklad nezávislosti výběrů \\[1mm]
% {\color{gray} (při nesplnění lze za jistých podmínek použít tzv. párový test)}
% \end{itemize}
%\end{rem}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{Párový t-test}
%\begin{itemize}
%  \item v praxi se často stává, že měříme u každého individua hodnoty dvou příbuzných znaků
%  \item např. nitrooční tlak v pravém a levém oku, případně krevní tlak před a po podání léku
%  \item  máme tedy dvojice
%$(X_1,Y_1),~(X_2,Y_2),~...,~(X_n,Y_n)$, kde $X_i$ a $Y_i$ nejsou nezávislé (ale jednotlivé dvojice mezi sebou ano)
%\item  testujeme hypotézu, jestli lék měl nějaký účinek, tedy
%$$ H_0:\, {\mu_1=\mu_2} \qmq{proti} H_1:\,{\mu_1\neq\mu_2} $$
%\item v tomto případě nelze použít dvouvýběrový test, protože není splněn předpoklad nezávislosti výběrů
%\item jednou z možností je použít tzv. \alert{párový test}
%\item tzn. definovat nové veličiny,  $Z_i=X_i-Y_i$ (změna tlaku po podání léku)
%\item veličiny $Z_1,...,Z_n$ budou nezávislé a stejně rozdělené
%\item pokud navíc budou mít i normální rozdělení (je třeba to ověřit),\\
% je možné použít klasický jednovýběrový t-test a otestovat $$H_0:\, {\E Z=0}\qmq{proti}H_1:\, {\E Z\neq 0},$$
%  což je ekvivalentní hypotéze $H_0:\, {\mu_1-\mu_2=0}\qmq{proti} H_1:\, {\mu_1-\mu_2\neq 0}$
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%\vspace*{-10mm}
%\begin{minipage}[c]{0.65\textwidth}
%U $n=43$ pacientů byly měřeny hodnoty nitroočního tlaku (IOP) v levém oku před a po 4 týdnech podávání jistého léku. Data jsou zobrazena pomocí krabicových diagramů. Označme $Z_i$ hodnotu rozdílu koncové a počáteční hodnoty IOP u $i$-tého pacienta. Hodnoty průměru a směrodatné odchylky veličin $Z_1,\ldots,Z_{n}$ jsou po řadě rovny $\overline Z_n = -2.488$ a $s_n = 3.75$. Na hladině významnosti 5\% otestujte, zda má užívání léku vliv na hodnotu IOP.
%\end{minipage}
%\begin{minipage}[c]{0.30\textwidth}
%\includegraphics[width=5cm]{boxplotIOP.pdf}
%\end{minipage}
%\end{ex}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Dvě nádrže obsahují chlorovanou vodu. Bylo odebráno $n_1=25$
%vzorků z první nádrže a $n_2=10$ z druhé s těmito výsledky
%$$
%\overline X_{n_1} = 34.48,\quad s_{n_1}^2= 1.7482,
%$$
%$$
%\overline Y_{n_2} = 35.59,\quad s_{n_2}^2= 1.7121.
%$$
%Předpokládáme, že jde o výběry z normálního rozdělení se stejným
%rozptylem. Lze na
%hladině významnosti 5\% tvrdit, že obsah chloru je v obou nádržích stejný?
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\noindent{\bf 4. Testy rovnosti rozptylů dvou normálních
%rozdělení}
%\begin{itemize}
%  \item uvažujeme dva nezávislé náh. výb. $X_1,\ldots, X_{n_1}$ a
%$Y_1,\ldots,Y_{n_2}$ z rozdělení $N(\mu_1, \sigma_1^2)$ a $N(\mu_2,
%\sigma_2^2)$
%\item  úkolem je otestovat hypotézu
%$$
%H_0: \sigma_1^2=\sigma_2^2 \qmq{proti} H_1: \sigma_1^2\neq
%\sigma_2^2
%$$
%\end{itemize}
%\vskip -4mm
%\begin{ex}
%U skupiny náhodně vybraných řidičů z povolání a u skupiny náhodně vybraných čerstvých absolventů autoškoly byla měřena rychlost reakce v setinách sekundy na světelný signál. Předpokládejme normální rozdělení reakční doby. Z údajů první skupiny, která měla 10 osob, bylo vypočteno $\overline x=34$, $s_x^2 = 3.023$. Z údajů druhé skupiny o 20 osobách bylo vypočteno $\overline y=42$, $s_y^2 = 5.921$.
%\begin{enumerate}
%  \item[1)] Můžeme považovat variabilitu reakční doby v těchto dvou skupinách za stejnou?
%  \item[2)] Potvrzují data, že řidiči z povolání mají významně kratší reakční dobu, než začínající řidiči?
%\end{enumerate}
%Hypotézy testujte na hladině významnosti 5\%.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\alert{$p$ - hodnota testu} (dosažená hladina testu, $p$-value):
%\begin{itemize}
%  \item nejmenší hodnota $\alpha$, při které bychom ještě $H_0$ zamítli
%  \item vyjadřuje pravděpodobnost, spočtenou za platnosti $H_0$, že dostaneme napozorovaný vektor $(x_1,\ldots,x_n)$ nebo vektor ještě více odporující nulové hypotéze
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Výrobce tvrdí, že jeho lék je  účinný v 75\% případů. Nemocnice zaznamenala úspěšnost léku u 136 z 200 pacientů. Je mezi tvrzením výrobce a zjištěnou úspěšností léku statisticky významný rozdíl? (Hladinu významnosti volte $\alpha=0,05$.)
%\end{ex}
%
%\end{frame}
%



%\end{document}

